\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}

\section*{Questões e Respostas}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 1. ''Mobile devices could benefit from cloud computing; explain the reasons you think that this statement is true or provide arguments supporting the contrary. Discuss several cloud applications for mobile devices; explain which one of the three cloud computing delivery models, SaaS, PaaS, or IaaS, would be used by each one of the applications and why.'' }

R.: Num ambiente móvel e com mudanças rápidas, a \textit{cloud} pode ajudar na resolução de alguns dos problemas dos equipamentos, por exemplo: uma vez que um equipamento móvel dispõe de uma capacidade de armazenamento mais reduzida que um computador pessoal, uma solução é usar a \textit{cloud} como ambiente de armazenamento de dados. Um exemplo desta utilização são os serviços: Dropbox, SkyDrive, etc.

Com a utilização destes serviços, apenas é necessária uma ligação ativa à internet para que o utilizador do dispositivo móvel possa aceder aos seus dados.

No que diz respeito a dispositivos móveis, nomeadamente telemóveis (uma vez que têm uma quota de mercado maior), o serviço mais adequado para este tipo de equipamento é o SaaS, uma vez que fica do lado do servidor a responsabilidade da gestão do serviços de software fornecidos, sendo disponibilizado ao cliente uma interface que lhe permita usufruir do serviço. Como  exemplo desse tipo serviço podemos encontrar em empresas como a Microsoft ou Google, através dos serviços que fornecem de email, que podem ser acedidos por clientes próprios, associar a aplicações de email ou mesmo através das suas interfaces web.




%Uma aplicação de email pode fornecer um serviço SaaS, pois o sistema SaaS é direcionado ao utilizador \textit{não-expert} que pretende apenas efetuar algumas configurações ou definir alguns alertas.
 
%Num ambiente Platform-as-a-Service os dispositivos moveis podem tirar partido de partilha de recursos e devido à abstração da \textit{cloud} PaaS, utilizar os seus dispositivos como se tivessem "recursos infinitos" e com as vantagens da elasticidade da \textit{cloud}, apenas é pago os recursos consumidos.

%?? IaaS terá pouca aplicabilidade ??

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 2. ''Do you believe that the homogeneity of a large-scale distributed systems is an advantage? Discuss the reasons for your answer. What aspects of hardware homogeneity are the most relevant in your view and why? What aspects of software homogeneity do you believe are the most relevant and why?'' }

R.: %Em ambientes \textit{cloud}, os sistemas são homogéneos. Esta homogeneidade permite que um sistema seja escalável e elástico, pois sendo as suas interfaces de comunicação com o exterior, assim como entre módulos do mesmo sistema, bem definidas torna-se irrelevante a forma como a mesma é implementada sendo sim importante que a implementação respeite as interfaces definidas.

A homogeneidade de um sistema \textit{cloud} oferece as características de um sistema escalável e elástico, pois sendo as suas interfaces de comunicação com o exterior, assim como entre módulos do mesmo sistema, bem definidas torna-se irrelevante a forma como a mesma é implementada sendo sim importante que a implementação respeite as interfaces definidas.

A homogeneidade de hardware é um aspecto importante para uma plataforma IaaS contudo, torna-se menos importante consoante é aumentado o nível de abstração nas plataformas PaaS e SaaS. Nestas duas ultimas plataformas torna-se mais relevante a homogeneidade de \textit{software}, pois as soluções que o consumidor procura ao nível SaaS e PaaS não vão estar relacionadas com o hardware da \textit{cloud}.

%usando um hypervisor directamente sobre o hardware é irrelevante a homogeneidade de software mas é sim importante que o hardware tenha algumas caracteristicas comuns (VT-x, que seja tudo x86 arch ou x64, etc.)

Os recursos disponibilizados (hardware ou software) são homogéneos, dando a ilusão de recursos infinitos. Por serem homogéneos são mais simples de gerir e de manter, o que é uma grande mais valia versus um sistema heterogéneo porque permite que haja um gestor de sistema por mil máquinas num sistema homogêneo versus um gestor por quarenta máquinas num sistema heterogêneo. Isto porque características como: tolerância a falhas, portabilidade de aplicações, otimização de recursos utilizados, entre outras; são mais muito mais complicadas de implementar e gerir em sistemas heterogéneos.

%Sim a homogeneidade num sistema distribuído de larga escala é uma vantagem tanto para quem está a administrar o sistema como para quem está a desenvolver algo para ser assente sobre esse sistema...

%...

%A homogeneidade num sistema distribuído é a maior diferença entre uma \textit{cloud} de uma \textit{grid} (sistema heterogéneo).

\end{myQuestion}


%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 3. ''Peer-to-peer systems and clouds share a few goals, but not the means to accomplish them. Compare the two classes of systems in terms of architecture, resource management, scope, and security.'' }

R.: Os serviços P2P permitem a partilha de recursos, são ambientes descentralizados e que se organizam de forma automática. Num ambiente \textit{cloud} os recursos são partilhados apenas pelo sistema que a constitui e podem ter um ou mais pontos de extensão, apesar de todo o ambiente \textit{cloud} ter um sistema de gestão centralizado.

Os sistemas P2P\footnote{Peer-to-Peer} são sistemas em que um \textit{peer} pode ser servidor e cliente em simultâneo, em que podem ou não ter um servidor central que trate da gestão dos \textit{peers}. É um sistema descentralizado, onde existe pouca ou nenhuma segurança associada, com uma arquitetura maleável, sem gestão de recursos uma vez que cada \textit{peer} é responsável apenas por si próprio. Uma vez que cada \textit{peer} é individual e autónomo isto permite um escalamento de \textit{peers} sem dificuldades teóricas. 

Num sistema \textit{cloud} o serviço é centralizado, tendo um único ponto de administração. Isto permite um controlo do sistema \textit{cloud} que não existe num sistema P2P, levando à possibilidade de ter um sistema seguro, podendo mesmo ser uma \textit{cloud} privada. Com um único ponto de administração é possível a gestão de recursos associados ao sistema, a sua dimensão e movimentação (de aplicações e recursos associados).


%Possíveis arquiteturas de sistemas peer-to-peer:
%\begin{enumerate}
%\item \textit{Full Ad-Hoc} - Não existe um sistema central e os peers ligam-se entre si de forma Ad-Hoc. Cada \textit{peer} é um cliente e ao mesmo tempo um servidor.
%\item Sistema central único - Todos os \textit{peers} conhecem um servidor único e atraves deste conhecem outros peers.
%\item Sistema hibrido - Existem alguns \textit{peers} que são chamados "super nós" que contêm mais recursos\footnote{Têm mais recursos ou conhecem os \textit{peers} que têm os recursos desejados} que os \textit{peers} normais.
%\end{enumerate}

%Possíveis arquiteturas de uma \textit{cloud}:
%\begin{enumerate}
%\item Publica;
%\item Privada;
%\item Hibrida;
%\end{enumerate}



\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 4. ''Compare the three cloud computing delivery models, SaaS, PaaS, and IaaS, from the point of view of the application developers and users. Discuss the security and the reliability of each one of them. Analyze the differences between the PaaS and the IaaS.'' }

R.:  Os três modelos diferem na sua complexidade e na sua necessidade. 

O SaaS fornece uma peça de software como serviço. O utilizador só precisa de começar a utilizar o mesmo sem grande necessidade de configurar o mesmo, porem não é aconselhável o seu uso em sistemas que requeiram uma resposta em tempo real ou que necessitem de guardar dados em fontes externas. 
\begin{itemize}
\item Segurança -- é um ambiente volátil e inseguro, uma vez que a este nível de abstração é mais difícil definir mecanismos de segurança;
\item Confiança no serviço -- como é algo simples de modificar pode ser sujeito a muitas alterações e muito rápido se não for controlado. Este aspecto depende diretamente da equipa ou pessoa que gere o serviço.
\end{itemize}


O modelo PaaS, já requer algum conhecimento por parte do utilizador. Fornece serviços de \textit{hosting} específicos ou dedicados do lado do fornecedor mas que são utilizados e programados pelos consumidores. Tem a sua maior aplicabilidade num sistema que se quer autónomo e com vários \textit{developers}.
\begin{itemize}
\item Segurança -- permite uma melhor gestão segura do serviço que o modelo \emph{SaaS} pois permite \textit{sandboxing}, gestão de sessões, entre outros;
\item Confiança no serviço -- existe uma maior confiança num serviço PaaS, pois quando utilizados mecanismos de registo e procura de serviços e de gestão de conhecimento oferecidos pelo ambiente de \textit{hosting}, torna-se mais fácil gerir o serviço.
\end{itemize}

Por fim o IaaS requer que o utilizador possua um conhecimento profundo. Fornece serviços a nível de servidor como máquinas virtuais, hardware virtual para processamento de dados, sistemas operativos, entre outros. A vantagem deste modelo é que, devido a elasticidade da \textit{cloud}, o consumidor destes serviços pode rapidamente expandir a sua plataforma de negócio sem aumentar demasiado os custos e pagando apenas o que for consumido.
\begin{itemize}
\item Segurança -- de todos os serviços é o que permite uma melhor segurança mas apenas se o consumidor souber como deve configurar todos os níveis do serviço;
\item Confiança no serviço -- uma vez que é possível controlar o ambiente desde o sistema operativo até às diferentes aplicações que estão a ser servidas, se a gestão deste serviço for feita por uma equipa ou individuo experiente, terá a maior taxa de confiança possível de todos os modelos de serviço.
\end{itemize}
Num ambiente PaaS o consumidor pode fazer \textit{deploy} das suas soluções aplicacionais e geri-las de forma individual, enquanto num ambiente IaaS acresce a preocupação de gerir a plataforma onde estão alojadas essas aplicações. 

Uma plataforma IaaS existe a vantagem de afinar o ambiente para obter a maior performance possível mas isso tem o custo de deixar todo o ambiente comprometido aquelas afinações e dificultar a portabilidade caso seja necessário. Esta preocupação com a portabilidade já não acontece numa plataforma PaaS desde que sejam garantidas as mesmas bases em todas as plataformas PaaS, uma aplicação não tem diferença em estar a ser executada na plataforma PaaS A, B ou C.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 5. ''Overprovisioning is the reliance on extra capacity to satisfy the needs of a large community of users when the average-to-peak resource demand ratio is very high. Give an example of a large-scale system using overprovisioning and discuss if overprovisioning is sustainable in that case and what are the limitations of it. Is cloud elasticity based on overprovisioning sustainable? Give the arguments to support your answer.'' }

R.:  Um exemplo de um sistema de larga escala que utiliza ''overprovisioning'' é a AWS\footnote{Amazon Web Services}. A AWS tem um vasto conjunto de capacidades que, do ponto de vista de uma só aplicação, teriam um enorme custo manter, uma vez que a diferença entre o pico da capacidade utilizada e a capacidade real seria enorme. Contudo, este custo é atenuado - até invertido e transformado em lucro - pelo facto de haver uma virtualização dos serviços que permite a várias aplicações que têm diferentes picos de utilização em diferentes alturas do dia tirar proveito de toda a capacidade oferecida pela AWS.

Disto, podemos concluir que ter recursos suficientes para sustentar a maior procura não é rentável, mas sim ter um modelo que se adapta á necessidade do consumidor e dai a sua elasticidade.

''Is cloud elasticity based on overprovisioning sustainable?'' Sim, uma vez que a ''elasticidade'' oferecida pela cloud é simplesmente uma plataforma que foi pensada para ter uma utilização muito superior mas que, por exemplo, em diferentes fusos horários faz sentido ter todos aqueles recursos que se fossem apenas para serem utilizados num fuso horários - com picos de utilização específicos ao longo do dia - não faria sentido.



\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 6. ''Discuss the possible solution for stabilizing cloud services mentioned in [126] inspired by Border Gateway Protocol (BGP) routing [145, 359].'' }

R.:  O modelo computacional da \textit{cloud} faz com que não seja claro, ou que não exista mesmo, o administrador da \textit{cloud}, o que pode levar a que hajam dependências internas numa \textit{cloud} B que têm uma grande falha e se houver uma \textit{cloud} A que depende de B, então A pode falhar sem ter o conhecimento do motivo pelo qual B falhou. Isto deve-se ao facto das dependências não serem claras neste modelo de computação, seja inter-sistema ou em alguns casos intra-sistema.

A solução de utilizar o mecanismo de \textit{routing} BGP\footnote{Border Gateway Protocol} como inspiração para resolver a questão de estabilidade os sistemas \textit{cloud} não é suficiente, pois o protocolo BGP serve para comunicar entre sistemas autómatos independentes mas não resolve a questão de uma \textit{cloud} estar parcialmente indisponível (por exemplo, um \textit{cloud provider} que tenha ficado com os sistemas de \textit{storage} em baixo mas tenha ainda os sistemas de processamento). O protocolo BGP não é por si só uma solução mas parte desta, uma vez que é necessária alguma transparência em ambientes inter-\textit{cloud} e isto é um "inconveniente" para os \textit{providers} atuais. A solução deve passar por uma entidade intermédia (um mediador) que não exponha a arquitetura da \textit{cloud} ao indicar o que está a falhar, mas dê alguma abstração neste campo.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 7. ''An organization debating whether to install a private cloud or to use a public cloud, e.g., the AWS, for its computational and storage needs, asks your advice. What information will you require to base your recommendation on, and how will you use each one of the following items: (a) the description of the algorithms and the type of the applications the organization will run; (b) the system software used by these applications; (c) the resources needed by each application; (d) the size of the user population; (e) the relative experience of the user population; (d) the costs involved.'' }

R.: Algo que inviabiliza de forma imediata a utilização de uma \textit{cloud} publica é se o organismo pertence a um estado conservador que exige por lei que os dados não saiam de um determinado local (cidade, região, país, etc.). Nesta situação a melhor oferta seria uma \textit{cloud} privada com algumas limitações e SLA\footnote{Service Level Agreement}s.

\begin{itemize}
\item ''(a) the description of the algorithms and the type of the applications the organization will run'' -- Define qual (ou quais) o tipo de serviço que a organização precisa da \textit{cloud}, que pode ser reduzido a maioritariamente dois tipos: processamento ou armazenamento;
\item ''(b) the system software used by these applications'' -- Serve para compreender a base e o tipo de \textit{cloud} que é necessária. 
\item ''(c) the resources needed by each application'' -- Com esta métrica podemos gerir de forma mais eficiente os recursos(memória, ciclos de VPU\footnote{Virtual Processor Unit}, etc.) alocados no geral para a \textit{cloud} utilizada;
\item ''(d) the size of the user population'' -- Ajuda a definir regras para os \textit{load balancers} e elasticidade da \textit{cloud};
\item ''(e) the relative experience of the user population'' -- Esta informação apenas é relevante se o sistema \textit{cloud} a utilizar não utilize \textit{thin-client}s (como um \textit{browser web}). Serve como medida de evolução da utilização do sistema em si;
\item ''(f) the costs involved'' -- Uma vez que uma das grandes vantagens da \textit{cloud} é o pagamento dos recursos consumidos e em conjunto com o ponto (c) e (d) permite ter uma estimativa de custos iniciais e de evolução dos custos.
\end{itemize}

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 8. ''A university is debating the question in Problem 7. What will be your advice and why? Should software licensing be an important element of the decision?'' }

R.: Se a universidade tiver possibilidades, a solução ideal pode passar por ter uma \textit{cloud} privada e caso seja necessário ter uma \textit{cloud} publica ou comunitária (com várias universidades).

A \textit{cloud} privada forneceria a privacidade dos dados dos utilizadores e principalmente o armazenamento dos dados dos mesmos. Esta \textit{cloud} também podia ser usada para processamento interno (simulações, calculo cientifico, etc.) e caso fosse necessário seria utilizada uma \textit{cloud} publica para efetuar este processamento ou guardar dados não privados, tais como aulas, tutoriais ou documentos que sejam (ou possam ser) de domínio publico.

''Should software licensing be an important element of the decision?'' Sim, o licenciamento num organismo publico é algo de tão importante como o licenciamento num organismo privado, que pode influenciar em grande parte os custos envolvidos no serviço.

\end{myQuestion}

%-------------------------------------------------------------------
%Pergunta
%-------------------------------------------------------------------
\begin{myQuestion}
{ Problem 9. ''An IT company decides to provide free access to a public cloud dedicated to higher education. Which one of the three cloud computing delivery models, SaaS, PaaS, or IaaS should it embrace and why? What applications would be most beneficial for the students? Will this solution have an impact on distance learning? Why?'' }

R.: Os modelos SaaS e PaaS são os serviços mais adequados, sendo diferentes as necessidades são também diferentes as aplicabilidades. 

A utilização de aplicações SaaS como o email, moodle, edição de documentos online (documentos de texto, folhas de cálculo, etc) permitem uma utilização de todos os alunos, permitindo a aumentar o leque de utilização por parte dos estudantes.

Por outro lado o PaaS permite orientar os serviços para um ''público'' mais restrito e com mais conhecimento sobre o assunto, como sejam as universidade de áreas de Tecnologias de Informação, permitindo gerir vários serviços como: SGBD\footnote{Sistemas de Gestão de Bases de Dados}, servidor web, etc.

O modelo IaaS não é o ideal para este ambiente pois coloca demasiada entropia sobre os ombros de estudantes que não deverão ter o conhecimento para gerir um sistema tão complexo.

A solução pode ter um grande impacto sobre o tipo de aprendizagem e nomeadamente a aprendizagem à distancia, se for um ambiente semelhante a outros já existentes (\href{http://www.coursera.org}{coursera}, \href{http://www.udacity.com}{udacity}, \href{http://www.openculture.com/freeonlinecourses}{openculture}, etc.)


\end{myQuestion}



%-------------------------------------------------------------------
%Bibliografia
%-------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{1} 
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
	\begin{scriptsize}
	\bibitem{reference_book_1} Dan C. Marinescu; Cloud Computing: Theory and Practice, Computer Science Division; Department of Electrical Engineering \& Computer Science; University of Central Florida, Orlando USA; December 6, 2012
	\end{scriptsize}
\end{thebibliography}

\end{document}
